\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{scrartcl}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[unicode,colorlinks]{hyperref}
\usepackage{indentfirst,misccorr,mathtext}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{calc}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}

% \hoffset=-1in \textwidth = 18cm \oddsidemargin = 1.5cm 
% \topmargin = -3cm \textheight = 27cm

\newcounter{notask}
\setcounter{notask}{1}

%Task without picture
\newcommand{\task}[1]{
  \hrule
  \hbox{%
    \vrule
    \parbox[t]{0.04\textwidth}{\smallskip \hfill \arabic{notask} \hfill }
    \vrule
    \,
    \parbox[t]{0.93\textwidth}{\smallskip #1 \smallskip}
    \vrule
  }
  \hrule
  \addtocounter{notask}{1}
  \pagebreak[2]
}

%Task with picture
\newcommand{\taskpic}[2]{
  \hrule
  \hbox{%
    \vrule
    \parbox[t]{0.04\textwidth}{\smallskip \hfill \arabic{notask} \hfill }
    \vrule
    \,
    \parbox[t]{0.93\textwidth-4.4cm}{\smallskip #1 \smallskip}
    \vrule
    \hspace{0.1cm}
    \parbox[t]{4cm}{\smallskip \begin{center}  #2 \end{center}}
    \vrule
  }
  \hrule 
  \addtocounter{notask}{1}
  \pagebreak[2]
}

\newcommand{\com}[1]{{\Large{\texttt{{\color{red}(#1)}}}}}
\newcommand{\unit}[1]{\text{ #1}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\pagestyle{empty}
\graphicspath{{./08/battle/}{./09/battle/}{./09/daily/problems/}{./10/daily/problems/}{./10/battle/final/}{./10/battle/semifinal/}{./11/battle/final/}{./11/battle/semifinal/}}

\begin{document}
\parindent=5mm
\section{Общие сведения.}
\label{sec:general}

Летняя Физическая Школа в 2010 году проходила в шестнадцатый
раз. Школа началась 17 июля, а закончилась 6
августа. Продолжительность Школы составила три недели. 

В работе ЛФШ участвовали 67 школьников. Преподавательская и воспитательская
деятельность осуществлялась силами 18 человек.

\subsection{Участники Летней Физической Школы. }
\label{sec:scholars}

В ЛФШ принимаются школьники, перешедшие в 8, 9, 10 или 11 класс. Приём
осуществляется либо по результатам городской или региональной
олимпиады по физике, либо по результатам собеседования с
руководителями смены.
\smallskip

\input{./08/list/list}
\input{./09/list/list}
\input{./10/list/list}
\input{./11/list/list}

\subsection{Преподаватели Летней Физической Школы. }
\label{sec:teachers}

В 1995 году была создана система физического образования в
Санкт-Петербурге, включающая в себя кружки по физике, Летнюю и
Весеннюю физические школы, сборы по подготовке команды СПб к
Всероссийской олимпиаде по физике. Участники кружков, далее победители
олимпиад становились преподавателями, наставниками новых победителей и
успешными учёными. Таким образом, коллектив преподавателей традиционно
состоит из людей, в разное время проходивших обучение в ЛФШ, и
знакомых с традициями преподавания, принятыми в ЛФШ. Важно отметить не
только преподавательскую, но и научную квалификацию исполнителей, что
позволяет осуществлять преподавание на достаточно высоком
содержательном уровне, и заинтересовывать школьников в физике как в
интересной и перспективной профессии.

\textbf{В 8 классе работали:} Н.В.\,Тараканов (преподаватель Городского Центра
Физического Образования), О.В.\,Шустова (студентка 5 курса ФТФ СПбГПУ),
Ф.\,Затылкин (студент 1 курса ФМФ СПбГПУ), В.\,Иванов (студент 1 курса
ФОПФ МФТИ).

\textbf{В 9 классе работали:} И.А.\,Барыгин (к.ф.-м.н., педагог дополнительного
образования лицея ФТШ), А.В.\,Лиознова, С.М.\,Атамась (студенты 2 курса
ФТФ СПбГПУ).

\textbf{В 10 классе работали:} С.С.\,Колеватов, А.Г.\,Кострыгин (студенты 4
курса ФФ СПбГУ), Д.С.\,Смирнов (студент 3 курса ФТФ СПбГПУ).

\textbf{В 11 классе работали:} И.Е.\,Шендерович (аспирант ПОМИ
им. В.А.\,Стеклова РАН), Д.В.\,Батькович, Я.Ю.\,Коптелов (студенты 4 курса
ФФ СПбГУ), П.И.\,Буслаев (студент 3 курса ФОПФ МФТИ).

Также в работе школы принимали участие А.В.\,Савельев (к.ф.–м.н.,
доцент УРАН СПб АУ НОЦНТ РАН), А.М.\,Минарский (учитель физики лицея
ФТШ), Р.С.\,Колеватов (к.ф.-м.н., ассистент ФФ СПбГУ), С.Н.\,Тараканов
(психолог).

Большинство преподавателей в прошлом является победителями олимпиад по
физике, математике и астрономии различных уровней (городских,
Всероссийских и Международных).

\section{Образовательная часть.}
\label{sec:science}

Главное звено в образовательной цепочке ЛФШ~---~\textbf{ежедневные
занятия}. Они проходят каждый день, кроме воскресенья и специальных
дней, отведённых для командных физических соревнований (физбой и
физхоккей). Занятия проходят отдельно для каждого класса
(см. разделы \ref{sec:daily_8}, \ref{sec:daily_9}, \ref{sec:daily_10},
\ref{sec:daily_11}). 

В этом году занятия проводились с 9:45 до 13:45. Для удобства
восприятия материала четыре часа занятий были поделены на две
пары. Изначально было запланировано отводить по 105 минут на каждую
пару, но из-за аномально высокой температуры в течение всей смены было
решено сократить пару до 90 минут, а освободившееся время отвести для
купания на озере.

Каждая пара представляла собой теоретическую лекцию, либо решение
задач повышенной сложности, либо выполнение экспериментальной работы с
последующим написанием отчёта. Таким образом, за всю смену в каждой
параллели было прочитано десять лекций, проведено десять занятий по
решению задач, а также выполнено десять экспериментальных работ.

После окончания ежедневных занятий участникам ЛФШ предлагались на
выбор различные \textbf{спецкурсы} (см. раздел
\ref{sec:elective}). Продолжительность этих факультативных занятий
каждый день составляла около двух часов. 

В ЛФШ также имеются мероприятия, проходящие через всю
смену. Во-первых, это \textbf{ежедневные задачи}. Каждое утро школьники
получают по две задачи (обычно это задачи из городских олимпиад
прошлых лет) для решения и сдачи преподавателям. Задачи могут
сдаваться в течение всей смены. В качестве стимула для работы в каждом
классе был организован <<Экран задач>>~---~таблица, в которой
отмечались успехи каждого школьника. По итогам смены школьникам,
решившим наибольшее количество задач, выдавался значок <<Лучший
теоретик>>. 

Во-вторых, это так называемая \textbf{<<Большая Задача>>}
(см. \ref{sec:bz}). По сути, это небольшое исследование на заданную
тему, которое надо провести за время смены. Исследование должно
включать в себя сбор и обработку экспериментальных данных, построение
теории и написание отчёта о проделанной работе. Затем, в один из
вечеров, проводится защита исследования~---~публичное выступление с
результатами работы и дискуссия. Выполнение исследования по <<Большой
Задаче>> проводится в команде из 4-5 школьников. Тем самым, происходит
моделирование реальной научной работы. Члены команды, представившей
лучшее исследование, получают значок <<Лучший исследователь>>.

Кроме этого, в ЛФШ есть два тематических дня, которые проводятся в
первое и второе воскресенье смены --- это \textbf{<<День Изобретателя>>}
(см. \ref{sec:day_inventor}) и \textbf{<<День Экспериментатора>>}
(см. \ref{sec:day_exp}). В <<День Изобретателя>> школьникам
предлагается построить установку, которая обеспечивает заданный эффект
или демонстрирует заданное явление. В <<День Экспериментатора>>
команды школьников соревнуются друг с другом в решении сложных
экспериментальных задач. За победу в этих конкурсах школьники
награждаются значками <<Лучший изобретатель>> и <<Лучший
экспериментатор>>.

Помимо тематических дней, в ЛФШ два дня отводятся под
\textbf{физические бои} (см. \ref{sec:battles}). Члены команды,
победившей в физическом бое, получают значки <<Физбоец>>. В 8-9
классах, помимо физбоя, проводился также \textbf{физический хоккей}.

Ниже приводятся материалы ежедневных занятий, разбитые по классам. 

\subsection{8 класс.}
\label{sec:daily_8}

\subsubsection{Теория.}
\label{sec:daily_8_th}

\textsf{Преподаватель: Н.В.\,Тараканов.}

\subsubsection{Решение задач.}
\label{sec:daily_8_problems}

\textsf{Преподаватель: О.В.\,Шустова.}

\subsubsection{Экспериментальные работы.}
\label{sec:daily_8_exp}

\textsf{Преподаватели: В.\,Иванов, Ф.\,Затылкин.}

Занятия экспериментом в 8 классе были направлены на знакомство с общей
культурой выполнения экспериментальных работ. Школьникам была
прочитана вводная лекция о правилах составления отчётов о проведённых
экспериментальных работах, рассказано о погрешностях. По нашим
наблюдениям, на уроках физики в школе погрешностям уделяется
исключительно мало внимания. Тем не менее, для настоящего понимания
экспериментальной работы необходимо уметь свободно пользоваться этим
аппаратом.

Трудность проведения экспериментальных занятий в 8 классе связана ещё
и с тем, что школьники недостаточно хорошо умеют пользоваться
относительно сложным оборудованием. Поэтому одной из задач было
показать школьникам, что даже с помощью тривиального оборудования
(линейка, монетки, нитки) можно достаточно точно померить различные
физические величины. 

\begin{enumerate}
\item Измерение скорости муравья.  \\ \textit{Оборудование:} линейка,
  секундомер, муравей.
\item Измерение массы капли воды. \\ \textit{Оборудование:} ведро,
  стакан, шприц, монетки.
\item Нахождение центра масс палочки. \\ \textit{Оборудование:}
  линейка, монетки, нитки, палочка.
\item Изучение зависимости силы растяжения резинки от её удлинения. \\
  \textit{Оборудование:} резинка, монетки, линейка.
\item Изучение вращательного движения. \\ \textit{Оборудование:}
  камни, нитки. 
\end{enumerate}

\subsection{9 класс.}
\label{sec:daily_9}

\subsubsection{Теория.}
\label{sec:daily_9_th}

\textsf{Преподаватель: И.А.\,Барыгин.}
\smallskip

Теоретический курс для 9 класса был целиком посвящен механике. По
окончании 8 класса школьники имеют определенный объем знаний по этому
разделу физики, и целью курса являлось свести их воедино, а также
осветить вопросы, которым уделяется недостаточное внимание в школьной
программе.

\begin{center}
  \textsf{План занятий.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Скорость. Радиус-вектор. Мгновенная скорость как предел средней 
скорости. Операции с векторами: сложение, проецирование, скалярное 
произведение.
\item Ускорение. Равноускоренное движение. Скорость и перемещение при 
равноускоренном движении. Движение в однородном поле тяжести: время 
движения, максимальная высота подъема, дальность полета, уравнение 
траектории.
\item Движение по окружности. Период обращения и частота. Угловая 
скорость. Центростремительное ускорение. Нормальное и тангенциальное 
ускорение. Радиус кривизны траектории. Угловое ускорение. Нормальное 
и тангенциальное ускорение при движении с постоянным угловым 
ускорением.
\item Силы. Виды сил. Законы Ньютона. Преобразование координат, 
скоростей и ускорений при переходе в другую систему отсчета. 
\item Закон сохранения импульса. Его связь с третьим законом Ньютона. 
Движение тела с переменной массой.
\item Работа. Кинетическая энергия. Потенциальная энергия. Закон 
сохранения энергии. Потенциальная энергия постоянной силы, силы 
упругости, силы всемирного тяготения.
\item Первый закон Кеплера. Первая и вторая космическая скорость. 
Гравитационный маневр.
\item Центр масс. Второй закон Ньютона для системы тел. Столкновения. 
Рассмотрение абсолютно упругого столкновения в системе отсчета центра 
масс.
\item Правило моментов. Неинерциальные системы отсчета. Сила инерции.
\end{enumerate}

\subsubsection{Решение задач.}
\label{sec:daily_9_problems}

\textsf{Преподаватель: С.М.\,Атамась.}
\smallskip
\parindent=0mm

\input{./09/daily/problems/problems_1}
\input{./09/daily/problems/problems_2}
\input{./09/daily/problems/problems_3}
\input{./09/daily/problems/problems_4}
\input{./09/daily/problems/problems_5}
\input{./09/daily/problems/problems_6}
\setcounter{notask}{1}
\parindent=5mm

\subsubsection{Экспериментальные работы.}
\label{sec:daily_9_exp}

\textsf{Преподаватель: А.В.\,Лиознова.}

\begin{enumerate}
\item Измерить толщину масляной плёнки. \\ \textit{Оборудование:} шприц, масло, линейка.
\item Найти неизвестное сопротивление. \\ \textit{Оборудование:} вольтметр, батарейка, сопротивление, провода.
\item Измерить силу разрыва нити. \\ \textit{Оборудование:} нитки, кнопки, грузики.
\item Найти показатель преломления жидкости. \\ \textit{Оборудование:} лазерная указка, линейка, бумага, пластиковые стаканчики.
\item Измерить отношение коэффициента трения покоя к коэффициенту
  трения скольжения дерева по дереву. \\ \textit{Оборудование:} деревянный брусок, палочка, линейка.
\item Измерение скорости муравья.  \\ \textit{Оборудование:} линейка,
  секундомер, муравей.
\item Определить содержание соли в воде. \\ \textit{Оборудование:}
  прозрачная бутылка, пластилин, вода с солью, колпачок от ручки.
\item Определить плотность металла в пластилине. \\
  \textit{Оборудование:} разновесы, пластилин с металлом, стакан с
  водой.
\item Исследование времени падения тел различной массы. \\
  \textit{Оборудование:} грузики, секундомер.
\item Нахождение центра масс тела неправильной формы. \\
  \textit{Оборудование:} линейка, нитки, неизвестное тело (вырезано из
  картона).
\end{enumerate}

\subsection{10 класс.}
\label{sec:daily_10}

\subsubsection{Теория.}
\label{sec:daily_10_th}

\textsf{Преподаватель: С.С.\,Колеватов.}
\smallskip

В 10 классе лекции были посвящены электростатике. Выбор такого
предмета лекций неслучаен: многолетний опыт работы в жюри физических
олимпиад показывает, что школьники зачастую относятся к электростатике
как к набору простейших формул, не понимая физического смысла
явлений. В школьном курсе физики, по нашим наблюдениям, электростатика
была и остаётся одним из самых сложных разделов.

После окончания курса электростатики был прочитан мини–курс по
гидродинамике. Поскольку математический аппарат был довольно схож с
аппаратом электростатики, удалось разобрать довольно большое число
физических явлений, не выводя заново математические факты, а пользуясь
лишь электромеханическими аналогиями. Такой подход, кроме всего
прочего, хорошо демонстрирует единство методов, применяемых в физике. 

\begin{center}
  \textsf{План занятий.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item История.  Закон Кулона. 2 вида зарядов.  Принцип
  суперпозиции. Независимость парных взаимодействий, дискретность
  заряда. Закон сохранения заряда. Напряженность электрического
  поля. Электрическое поле точечного заряда, системы точечных зарядов.
  Линии векторного поля. Поток вектора электрического поля.
  Электростатическая теорема Гаусса и её доказательство.
\item Свойства линий электрического поля. Теорема Ирншоу и её
  доказательство. Задачи на применение теоремы Гаусса.
  Потенциальность кулоновских сил. Электростатические и гравитационные
  силы. Потенциальная энергия. Потенциал. Потенциал точечного заряда.
\item Производная. Частная производная. Градиент. Связь потенциала с
  напряженностью электрического поля. Краевая задача
  электростатики. Задача Дирихле. Задача Неймана. Краевая задача с
  границей в виде проводника.  Проводники. Определение. Свойства
  проводников. Экранирование.
\item Метод изображений. Решение задач с помощью метода изображений.
  Заряд и заземленная плоскость, заземленных уголок, сфера.
  Электростатическая емкость уединенного проводника. Емкость шара.
\item Емкость конденсатора.Плоский конденсатор.Соединение
  конденсаторов. Энергия взаимодействия зарядов. Энергия
  конденсатора. Электрический ток. Сила тока. Плотность тока. Закон
  Ома. Сопротивление. Соединение сопротивлений.
\item Проводимость. Вывод зависимости сопротивления от проводимости и
  размеров тела. Закон Ома в дифференциальной форме. Правила
  Кирхгофа. Алгоритм и пример решения задач. Закон Джоуля-Ленца и его
  доказательство. Сверхпроводники. Высокотемпературная
  сверхпроводимость.
\item Эффект Пельтье. Энергетические уровни. Эффект
  Томсона. Термопара. Градуировка термопары. Решение схем~---~метод
  контурных токов, метод эквивалентной э.д.с.
\smallskip
\hrule
\item Гидродинамика. Основные определения. Приближения, в которых
  будут выписываться уравнения. Линии тока, их свойства, связь с
  силовыми линиями. Уравнение неразрывности. Поток через малый
  куб. Запись уравнения аналогично теореме Гаусса. Уравнение Бернулли.
\item Вязкость. Формула Пуазейля (распределение скоростей в
  круглой трубе с жидкостью, поток воды через трубу в единицу
  времени).
\item Вязкость или турбулентность? Коэффициент сопротивления и число
  Рейнольдса. Поверхностное натяжение: поверхностный слой, его
  энергия. Оценка радиуса капли в момент отрыва.

\end{enumerate}

\subsubsection{Решение задач.}
\label{sec:daily_10_problems}

\textsf{Преподаватель: Д.С.\,Смирнов.}
\smallskip

Программа задач по теме «Электростатика» призвана дополнять курс
теоретических лекций. Программа разработана таким образом, что
сложность задач от занятия к занятию постепенно увеличивается. Это
позволяет школьникам начать с простых и увлекательных задач, а затем
повысить своё мастерство до уровня численного описания сложных
физических экспериментов и расчёта некоторых электротехнических
схем. Контрольная, проведённая по итогам темы «Электростатика»,
показала, что слушатели успешно усвоили материал занятий. На последних
занятиях школьники познакомились с гидродинамикой.

Кроме того, на занятиях, прошедших после физбоёв, разбирались задачи,
вызвавшие особое затруднение у школьников. 

Ниже приводятся задачи, обсуждавшиеся на занятиях. Большинство из них
взято из классического задачника повышенной сложности под редакцией
О.Я.~Савченко. 

\input{./10/daily/problems/problems_1}
\input{./10/daily/problems/problems_2}
\input{./10/daily/problems/problems_3}
\input{./10/daily/problems/problems_4}
\input{./10/daily/problems/problems_5}
\input{./10/daily/problems/problems_6}
\input{./10/daily/problems/problems_7}
\input{./10/daily/problems/problems_8}

\parindent=5mm

\subsubsection{Экспериментальные работы.}
\label{sec:daily_10_exp}

\textsf{Преподаватель: А.Г.\,Кострыгин.}

\begin{enumerate}
\item Измерить модуль упругости каучукового шарика. \\
  \textit{Оборудование:} каучуковый шарик, вода, линейка.
\item Измерить атмосферное давление. \\ \textit{Оборудование:} вода, трубочки, линейка.
\item Распределение Гаусса. \\ \textit{Оборудование:} монетки.
\item Измерение диаметра выходного отверстия у шприца. \\
  \textit{Оборудование:} шприц, линейка.
\item Измерение радиуса песчинки. \\ \textit{Оборудование:}
  секундомер, линейка.
\item Изучение зависимости силы растяжения резинки от её удлинения. \\
  \textit{Оборудование:} миллиметровка, резинка, линейка, грузики.
\item Измерение отношения длин ниток маятника. \\ \textit{Оборудование:} нитки,
  грузики.
\item Нахождение хаусдорфовой размерности листа дерева. \\
  \textit{Оборудование:} лист клёна, линейка.
\item Измерение скорости вытекания воды из крана. \\
  \textit{Оборудование:} линейка.
\item Измерение плотности карандаша. \\ \textit{Оборудование:} вода,
  нитки, линейка, карандаш. 
\end{enumerate}

\subsection{11 класс.}
\label{sec:daily_11}

\subsubsection{Теория.}
\label{sec:daily_11_th}

\textsf{Преподаватель: И.Е.\,Шендерович.}
\smallskip

В 11 классе лекции были посвящены электродинамике. Последние два
занятия были посвящены применению общей теории к анализу электрических
цепей переменного тока, а также кратко изучалась волновая оптика. 

Целью такого курса было изучение разнообразных методов, широко
применяемых в физике. Кроме того, итогом лекций явилось построение
цельной самосогласованной теории, различные следствия которой можно
наблюдать на эксперименте. Фактически, школьники в первый раз
столкнулись с построением работающей физической теории из
первопринципов (в данном случае за основу были взяты законы
сохранения). 

\begin{center}
  \textsf{План занятий.}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Физические принципы электродинамики. Понятие о физических
  полях. Примеры полей: поле температур, поле скоростей. Скалярные и
  векторные поля. Основные операции с векторами. Начала векторного
  анализа. Интегральные теоремы векторного анализа. Теорема Стокса,
  Гаусса–Остроградского.
\item Электростатика. Закон Кулона как следствие теоремы
  Гаусса. Потенциал как следствие безвихревой природы электрического
  поля. Уравнение Пуассона. Теорема Ирншоу.
\item Энергия электрического поля. Аналогии с гидродинамикой (задача
  об обтекании шара идеальной жидкостью) и теплопроводностью
  (распределение температур в среде с простой геометрией).
\item Сохранение энергии в электродинамике. Связь закона сохранения
  энергии и уравнений Максвелла. Получение уравнений Максвелла, их
  физический смысл. Симметрия в уравнениях Максвелла. Калибровка.
\item Частный случай: магнитостатика. Закон Био–Савара–Лапласа, закон
  Ампера. Примеры применения этих законов, расчёт магнитного поля от
  проводников с током простой формы.
\item Физика индукции. Закон Фарадея. Сила Ампера. Задача про
  взаимодействие параллельных токов. Сила Лоренца. Два источника
  возникновения магнитного поля, физический смысл этого.
\item Движущееся электромагнитное поле. Задача про движущуюся
  заряженную плоскость. Понятие об электромагнитной волне. Волновые
  процессы в электродинамике. Волновое уравнение.
\item Задача про конденсатор в переменном электрическом поле. Пример
  решения физической задачи методом последовательных
  приближений. Функция Бесселя.
\item Законы Кирхгофа. Примеры применения законов Кирхгофа к цепям
  постоянного и переменного тока. Катушки индуктивности. Аналогия с
  механикой. Колебательный контур.
\item Понятие о волновой оптике. Явление интерференции как следствие
  волновой природы света. Интерференция от двух точечных источников
  света. Интерференция на плоскопараллельной пластинке.
\end{enumerate}

\subsubsection{Решение задач.}
\label{sec:daily_11_problems}

\textsf{Преподаватель: Д.В.\,Батькович.}
\smallskip

\subsubsection{Экспериментальные работы.}
\label{sec:daily_11_exp}

\textsf{Преподаватель: Я.Ю.\,Коптелов.}
\smallskip

Экспериментальные задачи в 11 классе в большинстве своём состояли из
задач, ранее предлагавшихся на городских и Всероссийских
олимпиадах. Почти в каждой задаче для того, чтобы измерить требуемую
величину с помощью предлагающегося оборудования, школьник должен был
придумать оригинальную методику. Кроме экспериментов по стандартной
школьной программе, в программу 11 класса были включены эксперименты
по интерференции и дифракции (№7, №10), по гидродинамике (№5), а также
по теории колебаний (№9).

\begin{enumerate}
\item Изучение зависимости силы сопротивления среды от скорости. \\
  \textit{Оборудование:} теннисные шарики, нитка, линейка.
\item Изучение распределения вероятностей нахождения груза в
  математическом маятнике. \\ \textit{Оборудование:} нитки, груз.
\item Измерение толщины масляного пятна на поверхности воды. \\
  \textit{Оборудование:} масло, вода, линейка.
\item Измерение массы куска пластилина. \\ \textit{Оборудование:}
  карандаш, вода, нитка, линейка.
\item Измерение радиуса песчинки. \\ \textit{Оборудование:} вода, секундомер.
\item Измерение момента инерции шарика. \\ \textit{Оборудование:}
  каучуковый шарик, вода, линейка.
\item Измерение объёма данных на компакт--диске. \\
  \textit{Оборудование:} компакт--диск, указка, линейка.
\item Измерение плотности карандаша. \\ \textit{Оборудование:} вода,
  нитки, линейка, карандаш.
\item Исследование колебательных мод в двойном маятнике. \\
  \textit{Оборудование:} нитки, монетки.
\item Измерение длины волны лазерной указки. \\ \textit{Оборудование:}
  фольга, булавки, указка, линейка.
\end{enumerate}

\subsection{Факультативы.}
\label{sec:elective}

Каждый рабочий день в ЛФШ проводились факультативы, или
спецкурсы. Спецкурсы обычно представляют собой серию из 4-5 лекций по
1 часу, по теме, не входящей в школьную программу. Целью подобных
спецкурсов является рассказ об области науки, являющейся новой и
неизвестной для школьников. Школьники свободны в выборе спецкурсов для
посещения.

\begin{center}
\textsf{Список прочитанных спецкурсов.}  
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Космология. \\ \textsf{Преподаватель: С.С.\,Колеватов.}

  Общая теория относительности. Модель Фридмана. Космологическая
  постоянная. Сжимающаяся или расширяющаяся Вселенная. Большой
  Взрыв. Элементарные частицы в первые три минуты. Тёмная материя и
  тёмная энергия.

\item Физика элементарных частиц. \\ \textsf{Преподаватель: И.Е.\,Шендерович}.

  Шкала энергий в физике частиц. Материя. Классификация элементарных
  частиц. Бозоны и фермионы. Виды фундаментальных взаимодействий. Роль
  симметрии в физике частиц. Законы сохранения и их
  нарушения. Античастицы. Странность и изоспин. Кварковая модель. Цвет
  и аромат.

\item Квантовая механика. \\ \textsf{Преподаватель: И.А.\,Барыгин}.

  Волны. Явление интерференции. Электромагнитные волны. Внешний
  фотоэффект. Фотон. Опыт с двумя щелями. Дебройлевская длина
  волны. Принцип неопределённости.

\item Полупроводники.  \\ \textsf{Преподаватель: Д.С.\,Смирнов}.

  Металлы, диэлектрики, полупроводники. Собственные
  полупроводники. Примесные полупроводники. Язык энергетических
  диаграмм. Рождение и смерть электрона и дырки. Тепловое
  движение. Барьер на границе кристалла. Работа выхода. Поверхностное
  состояние. Поверхностный потенциал. 

\item Эксперименты в физике частиц.  \\ \textsf{Преподаватель: Р.С.\,Колеватов}.
\item Хаос и фракталы.\\ \textsf{Преподаватель: И.Е.\,Шендерович}.

  Общее понятие о хаосе. Логистическое отображение. Бифуркационная
  диаграмма. Удвоение периода. Критическое значение
  параметра. Постоянная Фейгенбаума. Универсальность. Отображение
  Жюлиа. Множество Мандельброта. Хаос в физических системах. Маятник с
  колеблющейся точкой подвеса. Магнетизм. Идея перенормировки на
  примере фазового перехода в точке Кюри. Наличие хаотической динамики
  вблизи точки Кюри.

\item Теория узлов. \\ \textsf{Преподаватель: А.М.\,Минарский}. 
\item Психология. \\ \textsf{Преподаватель: Н.В.\,Тараканов}. 
\item История Великой Отечественной Войны. \\

  Рассматривались основные сражения и операции во время ВОВ. Каждое
  занятие факультатива представляло собой подробный рассказ о
  каком-либо временном этапе с июня 1941 года по август 1945
  года. Было проведено десять семинаров, в подготовке занятий
  участвовали все преподаватели.
\end{enumerate}

\subsection{Физические бои.}
\label{sec:battles}

Физические бои проходили по классам. Жюри выбирало капитанов, которые
могли самостоятельно набирать команду по системе, принятой в
футбольных соревнованиях. Таким образом, соревнующиеся команды были
примерно одинаковой силы.

В 8 классе был проведён один физбой (участвовало 8 человек, две
команды). В 9 классе был также проведён один физбой (участвовало 15
человек, три команды). В 10 и 11 классе физбои проводились в два дня
(полуфинал и финал), участвовало 21 и 23 человека соответственно
(по четыре команды в каждом классе). 

Задачи для физбоёв подбирались в основном из сборников задач повышенной
сложности, а также из всевозможных физических олимпиад. Использовалась
следующая литература: 

\begin{enumerate}
\item <<Всероссийские олимпиады по физике 1992-2001>>, сборник задач
  под ред. С.М.\,Козела и В.П.\,Слободянина. М., 2002.
\item <<Олимпиадные задачи по физике. Международная олимпиада
  ``Туймадаа''>>, под ред. Ю.М.\,Григорьева, В.М.\,Муравьёва,
  В.Ф.\,Потапова. М., 2007.
\item <<Польские физические олимпиады>>, В.\,Горшковский. М., 1982.
\item Задачи из журнала <<Квант>>, 1970--2006. 
\item <<Задачи Московских физических олимпиад>>, под ред.
  С.С.\,Кротова. М., 1988.
\item 1001 задача по физике с решениями, И. М.\,Гельфгат, 
  Л.Э.\,Генденштейн, Л.А.\,Кирик. Харьков--Москва, 1996.
\end{enumerate}

Ниже приводятся задачи, выдававшиеся на физбоях. 

% \newgeometry{top=1cm,bottom=1cm,left=1.5cm,right=1.5cm}

% \include{./08/battle/fb78}

% \include{./09/battle/fb9}

% \include{./10/battle/semifinal/fb10_semifinal}

% \include{./10/battle/final/fb10_final}

% \include{./11/battle/semifinal/fb11_semifinal}

% \include{./11/battle/final/fb11_final}

% \restoregeometry

\parindent=5mm
\subsection{<<Большая Задача>>.}
\label{sec:bz}

<<Большая Задача>> выдаётся командам школьников в начале смены. В
середине смены проводится защита проведённых исследований. В том
случае, если большинство команд справилось с исследованием, выдаётся
вторая <<Большая Задача>>, отчёты по которой защищаются
непосредственно перед окончанием смены. В противном случае, командам
даётся дополнительное время на исследование до конца смены.

\begin{center}
  \textsf{Темы исследований по <<Большой Задаче>>.}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \textit{(8-9 класс)} Определить плотность человека.

Командами были предложены следующие методики определения плотности 
человека:
\begin{itemize}
\item измерить ускорение, с которым человек тонет в воде, и, зная 
  массу человека, из этих данных определить плотность;
\item погружаться в воду, прижимая к себе бутылку, частично 
  заполненную водой и частично --- воздухом. Плотность человека 
  рассчитывалась из объема воздуха, необходимого, чтобы человек 
  перестал тонуть;
\item аналогичный метод был предложен и для случая, когда плотность 
  человека меньше плотности воды. В этом случае можно измерить массу 
  песка, которую должен удерживать человек, чтобы начать тонуть;
\item рассчитать плотность человека на основании объема воздуха, 
  который нужно после вдоха выпустить из легких, чтобы начать 
  погружаться в воду;
\item определить плотность на основании измерения доли подводного 
  объема человека в ситуации, когда человек лежит на воде.
\end{itemize}

\item \textit{(8-9 класс)} Исследовать вытекание воды из сифона.

Одна из команд установила, что скорость вытекания воды из сифона 
  пропорциональна квадратному корню из высоты уровня воды над 
  свободным концом трубки.

\com{TODO}

\item \textit{(10-11 класс)} Исследовать силу сопротивления воды. 
\end{itemize}

Приведём отчёт команды, которая по мнению жюри лучше всех
справилась с исследованием. 

\include{./10/bz/bz10}

\com{TODO}

\subsection{<<День Изобретателя>>.}
\label{sec:day_inventor}

День Изобретателя проводится в первое воскресенье смены. Это командное
соревнование, в котором школьники соревнуются в умении сконструировать
действующее устройство, демонстрирующее тот или иной физический
эффект. 

В этом году школьникам 8-9 классов было предложено соорудить
установку, демонстрирующую \textbf{реактивную силу}, а школьникам
10-11 классов~---~установку, выдающую максимально возможную
\textbf{электрическую мощность} (при этом запрещалось использовать
любые готовые источники тока, например, розетки или батарейки). 

\subsection{<<День Экспериментатора>>.}
\label{sec:day_exp}

Во время <<Дня Экспериментатора>> (обычно второе воскресенье смены)
школьники также разбиваются по командам. Всем командам выдаётся
условие двух экспериментальных задач, вместе с необходимым
оборудованием. Далее команды обдумывают методику проведения
эксперимента и рассказывают её членам жюри. После рассказа методики
команды должны продемонстрировать преподавателю ход эксперимента,
провести необходимые измерения и после этого написать отчёт. После
сдачи отчёта команда получает условие новой экспериментальной
задачи. Обычно лучшим командам удаётся решить около 5-6
экспериментальных задач за отведённое время (с 10:00 до 17:00). В
конце дня жюри проверяет отчёты и подводит итоги. Члены победившей
команды получают значки <<Лучший Экспериментатор>>.

Стилистика задач для этого соревнования немного отличается от принятой
на ежедневных занятиях: школьникам даётся минимум оборудования. Это
означает, что методика решения задачи может быть довольно
нестандартной. Например, объект эксперимента может выступать как
измерительный прибор (см., например, задачу №1 в 11 классе). Возможна
и обратная ситуация: измерительный прибор может играть нестандартную
роль (например, с помощью омметра в задаче №7 11 класса
предполагалось заряжать конденсаторы). 

В этом году 8, 9, 10 и 11 класс были поделены на 2, 3, 4 и 4 команды
соответственно. 

\begin{center}
  \textsf{Список экспериментальных задач.}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \textbf{8 класс}
  \begin{enumerate}
  \item Измерить толщину бумаги.\\
    \textit{Оборудование:} бумага, линейка.
  \item Измерить силу отрыва магнита от куска железа. \\
    \textit{Оборудование:} магнит, монетки, резинка.
  \item Измерить плотность камня и бруска.\\
    \textit{Оборудование:} камень, брусок, вода, линейка, нитки.
  \item Измерить скорость ветра.\\
    \textit{Оборудование:} бумага, скотч, линейка.
  \item Измерить скорость вытекания воды из крана.\\
    \textit{Оборудование:} секундомер, бумага, пакет, линейка, камни.
  \end{enumerate}
\item \textbf{9 класс}
  \begin{enumerate}
  \item Измерить высоту дерева. \\
    \textit{Оборудование:} линейка.
  \item Измерить плотность неизвестной жидкости.\\
    \textit{Оборудование:} вода, линейка, нитки, камни, кружка,
    неизвестная жидкость.
  \item Измерить разрешающую способность глаза. \\
    \textit{Оборудование:} линейка.
  \item Измерить толщину карандашной линии. \\
    \textit{Оборудование:} карандаш, бумага, линейка.
  \item Измерить плотность масла. \\
    \textit{Оборудование:} вода, масло, 2 трубки, линейка.
  \item Измерить амплитуду дрожания рук экспериментатора. \\
    \textit{Оборудование:} лазерная указка, бумага, карандаш, линейка.
  \end{enumerate}
\item \textbf{10 класс}
  \begin{enumerate}
  \item Измерить отношение радиуса острия булавки к радиусу её
    головки. \\
    \textit{Оборудование:} булавка, фольга, миллиметровка.
  \item Измерить силу отрыва скотча от мотка. \\
    \textit{Оборудование:} скотч, резинка, линейка, монетки.
  \item Измерить длину футбольного поля. \\
    \textit{Оборудование:} линейка.
  \item Измерить угловой размер Солнца. \\
    \textit{Оборудование:} линейка. 
  \end{enumerate}
\item \textbf{11 класс}
  \begin{enumerate}
  \item Измерить коэффициент трения верёвки о трубу. \\
    \textit{Оборудование:} верёвка.
  \item Измерить расстояние между витками в лампочке.\\
    \textit{Оборудование:} батарейка, фольга, провода, игла, линейка,
    бумага, пластилин.
  \item Измерить высоту облаков. \\
    \textit{Оборудование:} линейка.
  \item Измерить отношение теплопроводностей двух металлов. \\
    \textit{Оборудование:} свечка, две проволоки из разных металлов,
    линейка.
  \item Измерить солёность раствора. \\
    \textit{Оборудование:} соль, монетки, линейка, вода, раствор, два
    стакана.
  \item Расшифровать электрический чёрный ящик. \\
    \textit{Оборудование:} чёрный ящик, мультиметр.
  \item Измерить отношение ёмкостей двух конденсаторов. \\
    \textit{Оборудование:} мультиметр. 
  \end{enumerate}
\end{itemize}

В целом, все предложенные задачи были успешно решены
командами. Наиболее активно школьники проявили себя в 9 и 11 классе (в
последнем пришлось выдавать дополнительную задачу, чтобы выявить
победителя). Задачи, предложенные в 10 классе, по-видимому, оказались
довольно сложными с технической точки зрения (так, задачу №1 решила
всего одна команда). 

\com{TODO}

\section{Развлекательная часть.}
\label{sec:fun}

Во второй половине дня в ЛФШ проводятся различные традиционные игры и
состязания. После ужина у школьников обычно свободное время. В это
время обычно проходил факультатив по истории Великой Отечественной
Войны, либо демонстрировались различные художественные фильмы. Кроме
того, после ужина проходили матчи чемпионата по футболу, поскольку
именно в это время суток температура воздуха становилась приемлемой
для игры в футбол.


\end{document}